\section{Conclusiones}
\label{sec:conclusion-es}
En esta tesis se propuso abordar varios objetivos de investigación y hacer contribuciones significativas en la identificación  de diversidad de licencias FLOSS.

Para cubrir los objetivos se desarrolló una SLR y un estudio empírico, que son la parte medular de la investigación: 

\begin{itemize}
	\item Se ha llevado a cabo un estudio de caso sobre la práctica de la ESE mediante una SLR, enfocado en la evaluación, los métodos de recopilación de datos y otros aspectos relacionados con la identificación y clasificación de licencias FLOSS. Este análisis permitió revisar un conjunto de \num{1790} artículos, de los cuales, mediante la aplicación de estrategias específicas, se seleccionaron $43$ estudios relevantes sobre el tema.
	\item La SLR destaca algunos de los principales desafíos en la identificación de licencias FLOSS, así como en las técnicas y metodologías empleadas. Las publicaciones en este campo adolecen de problemas de reproducibilidad, principalmente debido a la falta de disponibilidad de las herramientas y conjuntos de datos utilizados. Como resultado de la SLR, se generó un artefacto (conjunto de datos) denominado ``Metrics\_all\_Documents.ods'',\footnote{\url{https://shorturl.at/bjlv1}} que facilitó la obtención de datos relevantes.
	
	\item En cuanto a identificación de licencias FLOSS, la mayoría de los investigadores confían en herramientas existentes, mientras que solo un número limitado ha desarrollado nuevas herramientas, y pocos grupos de investigación están involucrados en ésta área. 
	\item En el proceso de análisis de los manuscritos, se identificó un total de $ 42 $ herramientas de software, de las cuales $ 38 $ son accesibles para su uso.
	\item En cuanto a la clasificación de licencias FLOSS, se identificó que herramientas como Ninka, FOSSology y Scancode pueden realizar esta tarea. Sin embargo, la SLR se ha enfocado en el uso de técnicas de ML para la clasificación, y solo se identificó un artículo que aborda específicamente este tema, lo que indica que la investigación en esta área aún se encuentra en sus primeras etapas.
	
	\item Se ha logrado una muestra de un conjunto de datos a gran escala de textos de licencias de código abierto proveniente de la ``Iniciativa Software Heritage''~\cite{Gonzalez2023}, que consiste en una colección de aproximadamente $\DataBlobCountApproxM{}$ millones de documentos. Estos documentos incluyen archivos cuyos nombres están relacionados con términos de licencia de software. Los metadatos asociados han permitido simplificar el estudio al proporcionar información detallada sobre diversos aspectos de las licencias.
	%(repetido)
	%\item La muestra aleatoria, anotada manualmente, es adecuada tanto para fines de validación como de entrenamiento. Su descripción detallada no solo facilita su replicación, sino que también permite su uso en investigaciones adicionales por parte de terceros.
	\item La muestra aleatoria, anotada manualmente, es adecuada para validación y entrenamiento, y su descripción detallada facilita su replicación y uso en investigaciones futuras. Los ejemplos iniciales del conjunto de datos confirman su utilidad para el propósito previsto.
	
	\item Esta tesis ha identificado que la diversidad de licencias FLOSS es el resultado de la evolución y adaptación del ecosistema de software libre a diversos contextos legales, culturales y técnicos. El análisis de esta diversidad ha permitido una comprensión más profunda de la complejidad del panorama actual de licencias FLOSS y su impacto en el desarrollo y sostenibilidad del software libre.
	\item Esta tesis ha identificado que la diversidad de licencias FLOSS es el resultado de la evolución y adaptación del ecosistema de software libre a diversos contextos legales, culturales y técnicos. El análisis y la clasificación de una gran cantidad y variedad de licencias FLOSS, reflejados en~\cite{GonzalezBarahona2023}, han permitido una comprensión más profunda de la complejidad del panorama actual de licencias FLOSS y su impacto en el desarrollo y sostenibilidad del software libre.
	
\end{itemize}

No obstante, esta investigación enfrenta ciertas limitaciones que deben ser consideradas. Aunque el conjunto de datos utilizado abarca una cantidad significativa de documentos provenientes de Software Heritage, podría no incluir licencias menos comunes, lo que limita la exhaustividad de los resultados. Además, la dependencia de herramientas existentes, como ScanCode, introduce restricciones en términos de precisión y alcance. Finalmente, el enfoque manual de anotación, aunque efectivo para un análisis detallado, requiere recursos y tiempo significativos, lo que restringe su aplicación a una mayor cantidad de documentos de la colección de Software Heritage.

